{"title": "Hỏi đáp: Rốn bé 12 ngày chưa rụng", "question": "Chào bác sĩ, con trai tôi sinh ngày 11/9 đến nay là 22/9 mà rốn vẫn chưa rụng hoàn toàn, chỉ rụng được phân nữa và rốn phía trong chổ rụng rồi co chất gì tôi không rõ co màu đục như sữa nhưng không co mùi hôi. Tối bé ngủ khoảng 1 tới 1,5 tiếng là thức dậy, vậy bé có bị gì không bác sĩ? Xin chân thành cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh vì bé có thể bị chồi rốn. Bé sơ sinh thường ngủ những giấc ngắn khoảng 1 giờ 30 phút đến 2 giờ, nhất là những bé bú sữa mẹ.,,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Lõm thóp sau", "question": "Xin chào Ban quản trị! Hiện tại cháu nhà tôi được 2 tháng 18 ngày tuổi. Từ lúc sinh ra cho tới giờ thóp sau của cháu lõm. Xin cho tôi hỏi là khi nào bị thóp sau sẽ đầy. Trong trường nào thì cần đưa cháu đi khám để kiểm tra. Việc lõm thóp sau có ảnh hưởng gì đển sự phát triển của cháu không. Xin chân thành cảm ơn!", "answer": ",Chào bạn,,,Thóp sau của bé thường đóng kín lúc 3 tháng tuổi. Cần khám trực tiếp mới biết triệu chứng “lõm thóp” bạn mô tả là cái gì, có phải chồng khớp xương sọ hay bất thường gì khác. Chưa biết là cái gì thì không thể trả lời có ảnh hưởng gì đến sự phát triển của cháu không.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị khó tiêu", "question": "Bé nhà em 1,5 tháng tuổi, thời gian đầu không đủ sữa em cho dặm thêm sữa ngoài thì bé bình thường. Nay em cho bé bú sữa mẹ hoàn toàn, cả tuần này bé hay đánh râm một ngày mấy chục cái có mùi, khó đi cầu, em phải dùng tăm bông bôi dầu oliu vào hậu môn bé mới đi được nhưng phân bé vẫn mềm cho em hỏi bé như vậy là bị gì? Hay sữa mẹ có vấn đề gì không? Có phải đưa bé đi khám không?", "answer": "Chào bạn,,,Bạn nên xoa bụng theo chiều kim đồng hồ cho bé nhiều lần trong ngày trước khi bú. Mẹ nên ăn thêm chất xơ nhưng hạn chế những thực phẩm sinh hơi nhiều như bắp cải, hành tây, cà rốt…Bé có thể 2-3 ngày mới đi cầu một lần nhưng nếu phân mềm và tự đi thì không sao.,Thân mến\n\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Giãn não thất bên", "question": "Thai của mình được 22 tuần vừa khám ở Từ Dũ về siêu âm thì bé bị giãn não thất bên 10mm, ngã tư não thất 23mm, các chỉ số khác thì bình thường. Như vậy bé có bị làm sao không ạ? Xin bác sĩ tư vấn dùm. Cám ơn.", "answer": ",Chào bạn,,,Nếu tất cả các kết quả xét nghiệm sàng lọc và siêu âm trước đây đều trong giới hạn bình thường thì bạn có thể tiếp tục theo dõi thai kỳ này. Kiểm tra bằng siêu âm sau mỗi 2 tuần để xem diễn tiến có tốt hơn không. Với thai 22 tuần, ngã tư não thất giãn 23mm là khá nhiều đấy bạn ạ. Hy vọng ở lần khám sau kết quả sẽ khả quan hơn.,TS. BS. Lê Thị Thu Hà\nKhoa Sản A – BV Từ Dũ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Ra máu bộ phận sinh dục trẻ sơ sinh gái", "question": "Chào bác sĩ! Bé gái của tôi có hiện tượng ra máu bộ phận sinh dục. Hiện tượng này bắt đầu khoảng 2 ngày nay và mỗi lần ra thành chấm nhỏ dính trên tả của bé. Máu có màu đỏ tươi. Mỗi ngày ra khoảng 2 đến 3 lần. Xin hỏi bác sĩ bé có làm sao không Nếu muốn đi khám thì khám ở đâu? Bé sinh mổ tại BV Từ Dũ và xuất viện ngày 18-09-2013.", "answer": "Chào bạn,,,Sau sinh, bé gái có thể có hiện tượng ra máu kinh do ảnh hưởng sự sụt giảm hormon nữ từ mẹ sang. Nếu bé vẫn hồng hào, bú bình thường, không có hiện tượng xuất huyết ở nơi khác của cơ thể thì không cần đi khám, vài ngày nữa bé sẽ hết.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 7 tháng tuổi", "question": "Thưa bác sĩ! Cháu nhà em được 7 tháng 8 ngày tuổi, lúc 7 tháng em có cân thì chỉ có 7kg, cao khoảng 65 cm. Bé ăn rất ngoan nhưng rất lười bú sữa chỉ được khoảng 100ml/ngày (khoảng 1 tuần nay thì bắt đầu uống được khoảng 600ml mỗi ngày). Cháu nhà em lật rất nhanh, ngồi chưa vững, chưa biết trườn/bò. Nếu bỏ vào xe tập đi ngồi thì vẫn chạy được thụt lùi. Mỗi ngày bé ăn 3 bữa cháo em chỉ mới dám nấu thịt heo và rau củ, xin hỏi bác sĩ cháu nhà em đã ăn được các loại thịt bò, gà, trứng hay hải sản chưa ạ! Mỗi ngày bé ăn 1 hũ sữa chua, 1 viên phomai con bò trộn nửa trái chuối. Xin bác sĩ cho em ý kiến về chế độ dinh dưỡng như vậy cho con em đã hợp lý chưa? Làm thế nào để cải thiện. Xin cảm on!", "answer": "Chào bạn,,,Bạn nên cho bé ăn đa dạng hơn, chỉ “để dành” những thực phẩm có thể gây dị ứng (như thịt bò, hải sản…) đến sau 9 tháng tuổi. Hiện tại, bé có thể ăn cá đồng, lòng đỏ trứng, gan, thịt gà, đu đủ, xoài, bơ…Bạn nên cố gắng duy trì cho bé uống 600 ml sữa mỗi ngày.,,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bệnh viêm gan b", "question": "Em có câu hỏi mong các bác sĩ giải thích dùm em. Hai loại thuốc HBIG và vacxin HBV (Engerxix B) có tác dụng như thế nào? Mong các bác sĩ giải thích giúp em.", "answer": "Chào bạn,,,Vắc-xin ngừa viêm gan siêu vi B giúp cơ thể biết cách tạo ra kháng thể để tiêu diệt vi-rút viêm gan B nhưng vắc-xin không có tác dụng ngay sau khi tiêm mà phải sau một thời gian. Vì vậy, đối với những trường hợp có nguy cơ cao bị lây nhiễm vi-rút viêm gan B, người ta cho chích ngay kháng thể tiêu diệt vi-rút này là Hepabig, trong khi chờ vắc-xin phát huy tác dụng bảo vệ cơ thể.,,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị bón", "question": "Hỏi kính chào bác sĩ! Em bé của em được 6 tuần tuổi. Ba tuần đầu bé đi ị rất tốt. Ba tuần gần đây bé không đi ị được nên quấy khóc rất nhiều. Tuần thứ 4 em bơm đít lần đầu cho bé thì bé ị nhiều, sau đó cách 2, 3 ngày sau thì ị són xíu. Được 2 lần ị són như vậy thì cách 5 ngày, bé lại không ị được và rặn đỏ mặt. Thấy tội quá, em lại bơm đít cho bé ị. Bé ị nhiều, phân vàng mềm. Từ lần bơm đó đến nay lại 7 ngày bé không ị. Bé xì hơi rất nhiều, rặn ì ạch, đỏ cả mặt mày, quặn mình liên tục. Vì lo lắng nên sáng nay, em lại bơm đít thì bé đi ngoài được nhưng ít, phân nước và có lợn cợn. Bé vẫn bú tốt, mỗi ngày trung bình bé ngủ khoảng 3-4 tiếng sẽ thức và bú 1 lần. Em cho bé bú mẹ, mỗi ngày chỉ dặm thêm 1 bình 60ml sữa Friso Gold vào khoảng 19h. Em cũng đã thay đổi khẩu phần ăn của mình bằng cách ăn khoai lang, bổ sung rau lang, rau dền và ăn nhiều canh…nhưng sao bé vẫn bón. Bé ở tuần tuổi này em có thể cho bé uống nước cam để không bị bón được không? Bác sĩ vui lòng chỉ dùm em cách để bé hết bón, vì em nghe nói bơm đít cho bé nhiều không tốt nên em rất lo. Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,,Bạn có thể xoa bụng cho bé theo chiều kim đồng hồ nhiều lần trong ngày trước khi bú, nhớ bôi tay bằng dầu massage dành cho em bé để không làm bé khó chịu. Bạn có thể dùng que gòn nhúng mật ong để khều hậu môn, kích thích phản xạ đi cầu của bé. Nếu không hiệu quả thì bạn có thể mua các loại chất xơ hòa tan dạng gói dành cho trẻ sơ sinh (bán ở nhà thuốc) cho bé uống thêm.,Thân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé không bú mẹ", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà em được 5 tháng là bé trai nặng 8.2kg không biết sao khoảng 2 tháng trở lại đây bé không chịu bé mẹ, cứ đưa bé vào thì bé lại khóc toán lên em vắt sữa ra bình thì bé lại bú. Em muốn cho bé tự bú mẹ nếu vắt ra hoài thì bất tiện lắm giờ em không biết làm sao, bác sĩ tư vấn giúp em.", "answer": "Chào bạn,,Có thể cách bế bé của bạn làm bé không thoải mái nên bé khóc khi bạn cho bú trực tiếp. Bạn nên vừa trò chuyện với bé vừa nhẹ nhàng ôm bé sát vào ngực mẹ, lưng quay ra ngoài, bụng úp vào bụng mẹ.,,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Cho bé bú sữa mẹ đã đủ hay chưa?", "question": "Kính chào bác sĩ! Em mới sinh con hôm 9/9 bằng phương pháp sinh mổ. Sau khi sinh do chưa có sữa ngay nên các cô y tá tại bệnh viện có dặn ra mua sữa công thức. Nhà em mua 1 hộp Enfamil với hướng dẫn 30ml, 1 muỗng sữa và cho bé bú. Bé nhà em mới 4 ngày đã bú tới 60ml/lần có kết hợp ti mẹ trước khi ti bình. Nhưng từ khi ở viện về, bé rất hay bị trớ sau khi ăn binh. Ba ngày gần đây sữa của em về căng tức 2 bên ngực. Em cho bé bú thì bé chỉ bú 1 lúc sau đó ngủ và không ăn thêm sữa ngoài. Nhưng em vẫn nghe bụng bé sôi ọc ọc. Bé ngủ giấc không sâu nhưng không còn bị trớ nữa. Bác sĩ cho em hỏi em cho bé bú như vậy liệu có đủ chất dinh dưỡng và bé đủ no hay chưa? Bé đã hơn 10 ngày tuổi em có cần bổ sung thêm vitaminD cho bé ngay từ lúc này hay không ạ? Em nghe lúc bé ngủ có tiếng khò khè phát ra từ trong họng bé. Nhiều lúc thấy nhịp thở của bé nhanh và nặng nhọc. Như vậy có cần cho bé đi khám không ah? Mong nhận được hồi âm của bác sĩ. Em xin chân thành cảm ơn!", "answer": ",Chào bạn,,,Nếu bạn thấy bé có thở bất thường thì nên đưa bé đi khám bệnh. Bạn nên vắt bỏ bớt ít sữa trước khi cho bé bú để thông tia sữa, giúp bé bú dễ dàng hơn. Bé bú sữa mẹ hoàn toàn sẽ có hiện tượng sôi bụng và ngủ những giấc ngắn. Bạn cứ cho bé bú theo nhu cầu, khi nào đòi thì cho bú nhưng khi đang bú mà bé ngủ thì rút vú ra, nhẹ nhàng đánh thức bé dậy để bé bú thật no.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,"}
